---
title: Triangle de nombres 🎯
---

# Triangle de nombres   (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.



![programme](../P1_Rendu_de_monnaie/images/prog_dynamique.png){: .md-center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* dont est tiré l'exemple du rendu de monnaie.
    * le livre [part 3 : greedy algorithms and dynamic programming](http://algorithmsilluminated.org/) de *Tim Roughgarden* dont est tirée la comparaison entre les méthodes de conception d'algorithme _programmation dynamique_ et _Diviser Pour Régner_.
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson pour l'exemple du triangle de nombres

 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_prog_dynamique.md){: .md-button}

## Un problème d'optimisation


!!! note "Point de cours 4 : problème de la somme maximale dans un triangle"
    > __**Source :**  Pierre Duclosson__  

    Tout d'abord, on spécifie le problème étudié qu'on désignera comme problème de la  _somme maximale dans un triangle_.

    **Entrée du problème** 

    On suppose donné un triangle dont les éléments sont des nombres entiers positifs arbitraires. On parcourt ce triangle du haut vers le bas en additionnant les nombres rencontrés. À chaque étape, on peut passer à l'élément situé juste en-dessous du précédent ou effectuer  un décalage vers la droite : il n'y a que deux _mouvements_  possibles.

    Par exemple dans le triangle représenté ci-dessous, on peut calculer la somme $3+38+31+4+41$ mais pas la somme $3+38+34+4+42$ car après le $38$ de la deuxième ligne, on ne peut passer qu'au $31$ ou au $33$ de la troisième ligne.

    ![alt](./images/trg_fleches_junier.png){: .center}

    **Sortie attendue**

    On veut déterminer la somme maximale qu'on peut définir de cette façon et un chemin qui la réalise.


## Choix d'une méthode de résolution 



!!! question "Exercice 4 : méthode _force-brute_"
    > _**Source :**  Pierre Duclosson_  

    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"

            Recopier et compléter le tableau ci-dessous. $n$ désigne un entier strictement positif.
            
            
            |Nombre de lignes du triangles|Nombre de chemins différents entre le sommet et la dernière ligne|
            |:---:|:---:|
            |1|1|
            |2|2|
            |3|...|
            |4|...|
            |5|...|
            |$n$|...|

        === "Solution"

            |Nombre de lignes du triangles|Nombre de chemins différents entre le sommet et la dernière ligne|
            |:---:|:---:|
            |1|1|
            |2|2|
            |3|4|
            |4|8|
            |5|16|
            |$n$|$2^{n-1}$|

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"
            Si on écrit une fonction de recherche de la somme maximale qui explore tous les chemins possibles, par _force brute_, sa complexité  par rapport au nombre $n$ de lignes du triangle, sera (cocher la bonne réponse) :

            - [ ] logarithmique  
            - [ ] linéaire  
            - [ ] linéarithmique 
            - [ ] quadratique 
            - [ ] exponentielle 

        === "Solution"

            - ❌ logarithmique  en $O(\log(n))$
            - ❌ linéaire  en $O(n)$
            - ❌ linéarithmique en  $O(n \log(n))$
            - ❌ quadratique en $O(n^{2})$
            - ✅  exponentielle en $O(2^{n})$

    !!! success "Question 3"

        === "Énoncé"
            La complexité d'un algorithme _force brute_  est-elle acceptable sachant que le superordinateur  américain [Frontier](https://fr.wikipedia.org/wiki/Frontier_(superordinateur)) a franchi en 2022 la barre des $10^{18}$ opérations en virgule flottante par seconde (_exaflops_) ?

        === "Solution"

            Avec un algorithme  _force brute_, pour déterminer la somme maximale dans un triangle de $101$ lignes, on a $2^{100}=(2^{10})^{10}\approx (10^{3})^{10} \approx 10^{30}$ chemins différents et il faut $99 \approx 10^{2}$ somme par chemin plus une comparaison par chemin pour déterminer la somme maximale, soit environ $10^{30} \times 10^{2} = 10^{14} \times 10^{18}$ opérations.  Même sur le superordinateur  américain [Frontier](https://fr.wikipedia.org/wiki/Frontier_(superordinateur)), qui réalise  $10^{18}$ opérations par seconde, le coût serait d'environ $10^{14}$ secondes soit $\frac{10^{14}}{365,25 \times 24 \times 3600} \approx 32$ milliards d'années !
            *L'explosion combinatoire* d'une **complexité exponentielle** rend un algorithme *force brute* inutilisable en pratique sauf sur de petits triangles.


!!! question "Exercice 5 : méthode _gloutonne_"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/601b-3332392){: .md-button}


    Comme on l'a vu avec le _problème du rendu de monnaie_,  dans un problème d'optimisation, un **algorithme glouton** permet de calculer rapidement une solution en faisant des choix __localement optimaux__. 
    
    
    !!! warning "Attention"
        *Le plus souvent un **algorithme glouton** ne permet pas d'obtenir une solution globalement optimale (cf le _problème du rendu de monnaie_).*


    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            1. Proposer un *algorithme glouton* qui construit rapidement une solution au problème de la _somme maximale dans un triangle_. 
            2. On suppose que le triangle de nombres  est représenté en Python par une liste de listes comme ci-dessous pour le _triangle 1_. Implémenter l'*algorithme glouton*  précédent dans une fonction `somme_maxi_glouton` qui prend en paramètre le triangle de nombres et renvoie un entier.

                ~~~python
                t1 = [[3], 
                     [40, 38], 
                     [34, 31, 33], 
                     [3, 4, 22, 25], 
                     [42, 24, 41,  38 , 5]]
                ~~~

            {{ IDE('somme_maxi_glouton', MAX_SIZE=90) }}

            3. Donner la complexité de cet algorithme par rapport au nombre de lignes $n$ du triangle.

        === "Solution"
            1. Lorsqu'on doit choisir le prochain mouvement, un  _choix glouton_ naturel consiste à choisir de se déplacer vers le nombre  le plus grand. En, partant du sommet et en répétant ce _choix glouton_ jusqu'à la dernière ligne on construit donc rapidement une solution.

            2.  Implémentation de l'algorithme glouton   :
            
                ~~~python
                def somme_maxi_glouton(t):
                    s = t[0][0]
                    j = 0
                    for i in range(1, len(t)):
                        if t[i][j + 1] > t[i][j]:
                            j = j + 1
                        s = s + t[i][j]
                    return s
                
                t1 = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41,  38 , 5]]
                assert somme_maxi_glouton(t1) == 122
                ~~~
            3.  On définit ainsi un algorithme glouton avec $n-1$ itérations de boucles dont de _complexité linéaire_ en $O(n)$  puisque  l'exécution de chaque itération de boucle est de coût constant (1 comparaison et 1 ou 2 affectations).

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"
            On considère le **triangle 1** donné dans la spécification du problème de la _somme maximale dans un triangle_.
            
            Déterminer si l'_algorithme glouton_ proposé en question 1, est correct.

            On rappelle qu'un algorithme est correct s'il satisfait sa *spécification* :   pour toute *entrée* possible, il fournit la *sortie attendue*.


            ![alt](./images/trg_fleches_junier.png){: .center}

        === "Solution"
            L'algorithme glouton sélectionne le chemin ci-dessous dont la somme est $3 + 40 + 34 + 4 + 41 = 122$.
            
            ![alt](./images/trg_fleches_junier_glouton.png){: .center}

            Ce n'est pas une solution optimale car il existe plusieurs chemins réalisant des sommes supérieures :


            * $3 + 38 + 31 + 22 + 41 = 135$
            * $3 + 38 + 33 + 22 + 41 = 137$ 
            * $3 + 38 + 33 + 25 + 48 = 137$



!!! question "Exercice 6 : méthode par _programmation dynamique_"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/601b-3332392){: .md-button}

    On se donne en entrée un triangle T de nombres entiers positifs de $n$ lignes.

    Imaginons qu'on dispose d'une solution optimale S au problème de la _somme maximale dans le triangle T_.

    En examinant cette  solution du _haut_ (le sommet  A du triangle) vers le _bas_ (la dernière ligne), il apparaît qu'on connaît le premier terme de la solution : le sommet A du triangle. En effet,  on doit optimiser la somme à partir du sommet !

    Pour compléter la somme solution S on a deux possibilités correspondants aux deux mouvements autorisés :  la valeur  B juste en dessous de A ou celle C en bas à droite.

    Or chacune de ces valeurs est le sommet d'un triangle de nombres similaire au triangle initial mais avec une ligne de moins comme on le voit dans la figure ci-dessous pour le __triangle 1__ :

    * B est le sommet du sous-triangle T1
    * C est le sommet du sous-triangle T2

    Par définition des deux mouvements autorisés :

    * si B est le second terme de la somme solution S, tous les termes suivants seront dans le sous-triangle T1, notons S1 cette sous-somme : dans ce cas S = A + S1
    * si C est le second terme, tous les termes suivants seront dans le sous-triangle T2, notons S2 cette sous-somme : S = A + S2
  
    On peut écrire la __formule de récurrence:  S = A + max(S1, S2)__.


    ![alt](./images/trg_fleches_recur_junier.png){: .center}


    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            Démontrer par l'absurde que si S = A + S1 avec S somme maximale pour le triangle de sommet A  et S1 somme du sous-triangle T1 alors S1 est nécessairement une somme maximale pour le sous-triangle de sommet B.


        === "Solution"
            _Hypothèse (H) :_ Supposons que S1 ne soit pas une somme maximale pour le sous-triangle T1 de sommet B, alors il existe une somme S3 pour T1  qui est strictement supérieure à S1. 

            Si S3 > S1 alors S3 + A > S1 + A = S

            On peut  alors compléter S3 avec A pour obtenir une somme S' = A + S3 pour le triangle de sommet A qui serait supérieure à S.

            On aboutit à une contradiction puisque S est la somme maximale pour le triangle de sommet A.

            L'hypothèse _(H)_ est donc fausse : S1 est la somme maximale pour le triangle de sommet B.

            Une démonstration similaire permet de montrer que si S = A + S2 alors S2 est somme maximale pour le triangle de sommet C.

    !!! note "Point de cours 5 : sous-structure optimale"
        On a fait apparaître une __sous-struture optimale__ dans une solution au problème de la _somme maximale dans un triangle_ : une solution peut être obtenue à partir de solutions de sous-problèmes similaires et plus petits.

        Cette __sous-struture optimale__ est caractéristique de la __programmation dynamique (Étape 1)__. 

        Il nous reste à  exprimer la __relation de récurrence (Étape 2)__ plus formellement.

        Fixons les notations : 

        * On considère un triangle $t$ de $n$ lignes numérotées de $0$ à $n-1$ avec le sommet en ligne $0$. 
        * Pour chaque ligne d'index $i$, on a $i + 1$ colonnes numérotées de $0$ à $i$. 
        Par exemple dans le __triangle 1__ le nombre $31$ est en ligne d'index $i=2$ et colonne d'index $j=1$ et on note  $t(2, 1)= 31$.
        * De plus on note $s(i, j)$ la somme solution  pour le sous-triangle dont le sommet est en ligne $i$ et colonne $j$.  La somme solution pour le triangle complet est alors $s(0 ,0)$.

        

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"
            1. Avec les notations définies ci-dessus, comment s'exprime la __formule de récurrence S = A + max(S1, S2)__  établie en préambule de l'exercice ?
            2. Quels sont les cas de base de cette récurrence ?

        === "Solution"        
            1. La __formule de récurrence__  S = A + max(S1, S2)  établie précédemment se traduit par :    \(s(i, j) = t(i, j) + max(s(i + 1, j), s(i + 1, j + 1))\)
            2. Les cas de bases sont les valeurs sur la dernière ligne du triangle :       $\forall j \in [0, n - 1],  \quad s(n - 1, j) = t(n - 1, j)$.


    !!! success "Question 3"

        === "Énoncé"
            Compléter la fonction `s`  ci-dessous pour qu'elle implémente la fonction récursive de recherche de la somme maximale dans un triangle de nombres `t` qui est une liste de listes définie comme variable globale.

            {{ IDE('somme_maxi_rec1', MAX_SIZE=90) }}


        === "Solution"
            ~~~python
            def s(i, j):
                """Renvoie la somme maximale dans le sous-triangle de sommet
                en ligne i et colonne j dans un triangle de nombres t
                qui est une liste de listes défini comme variable globale"""
                if i == len(t) - 1:
                    return t[i][j]
                return t[i][j] + max(s(i + 1, j), s(i + 1, j + 1))

            t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
            assert s(0, 0) == 137
            ~~~


    !!! success "Question 4"

        === "Énoncé"
            Il n'est pas recommandé de manipuler des variables globales dans une fonction : la fonction ne peut être séparée de son programme principal et s'il y a une modification de la variable globale, les _effets de bord_  incontrôlés sont difficiles à identifier dans un gros programme.

            Compléter la _fonction enveloppe_  `somme_max` ci-dessous qui prend en paramètre un triangle de nombres `t` et fait appel à la fonction récursive auxiliaire `s` similaire à celle de la question 3.

            {{ IDE('somme_maxi_rec2', MAX_SIZE=90) }}


        === "Solution"
            ~~~python
            def somme_max(t):
                """Renvoie la somme maximale dans un triangle de nombres
                t qui est une liste de listes"""
                
                def s(i, j):
                    """Fonction auxiliaire récursive"""
                    if i == len(t) - 1:
                        return t[i][j]
                    return t[i][j] + max(s(i + 1, j), s(i + 1, j + 1))
                
                return s(0, 0)

            def test_somme_max():
                t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
                assert somme_max(t) == 137
                print("tests réussis")    
            ~~~


    !!! success "Question 5"



        === "Énoncé"
            On suppose que la fonction `somme_max` est correctement implémentée et on exécute le code ci-dessous :
            
            ~~~python
            import time
            import random

            def generer_triangle(n):
                return  [[random.randint(0, 50) for _ in range(m + 1)] for m in range(n)]

            for n in range(15, 21):
                t = generer_triangle(n)
                debut = time.perf_counter()
                res = somme_max(t)
                temps = time.perf_counter() - debut
                print(f"Nombre de lignes : {n}, Temps : {temps}")
            ~~~

            On obtient en console l'affichage ci-dessous :

            ~~~pycon
            Nombre de lignes : 15, Temps : 0.04660052799954428
            Nombre de lignes : 16, Temps : 0.07258554999953049
            Nombre de lignes : 17, Temps : 0.12457761499990738
            Nombre de lignes : 18, Temps : 0.25739053699999204
            Nombre de lignes : 19, Temps : 0.5159810610002751
            Nombre de lignes : 20, Temps : 1.086611429000186
            ~~~

            Quelle conjecture peut-on faire sur l'ordre de grandeur de la complexité de la fonction `somme_max` par rapport au nombre de lignes $n$ du triangle de nombres ?

            - [ ] logarithmique  
            - [ ] linéaire  
            - [ ] linéarithmique 
            - [ ] quadratique 
            - [ ] exponentielle
  
        === "Solution"
            Le temps d'exécution est environ multiplié par $2$ lorsque le nombre de lignes $n$ augmente de 1 donc on peut conjecturer que la complexité de la fonction `somme_max` est __exponentielle__, de l'ordre de $2^{n}$.

            Cette implémentation naïve d'une méthode par __programmation dynamique__  a la même complexité qu'une solution construite par __force brute__ par exploration exhaustive de tous les chemins reliant le sommet du triangle à la dernière ligne.


    !!! success "Question 6"

        === "Énoncé"
            1. Compléter l'arbre d'appels  ci-dessous pour la fonction récursive `s` appelée sur un triangle de $3$ lignes. 
            2. L'arbre confirme-t-il la complexité observée expérimentalement à la question 5 ?
   
            ![alt](./images/arbre_appels.png){: .center}

        === "Solution"

            Pour un triangle de $3$ lignes il faut $1+2+2^{2}=2^{3}-1$ appels récursifs. La dernière ligne correspond aux cas de base et il n'y a plus d'autres appels récursifs.

            ![alt](./images/arbre_appels_correction.png){: .center}

            De façon similaire, pour un triangle de $n$ lignes il faudra $1+2+2^{2}+2^{3}+\ldots +2^{n-1}=2^{n} - 1$ appels récursifs. La complexité de la fonction `s` est dominée par le nombre total d'appels récursifs car quand on a récupéré les valeurs des appels imbriqués, le traitement se fait en coût constant (comparaison et somme).

            La __complexité exponentielle__ observée expérimentalement en question 5 est donc confirmée.


    !!! success "Question 7"

        === "Énoncé"
        
            1. Quelle technique a-t-on utilisé dans l'étude du [problème du rendu de monnaie](../P1_Rendu_de_monnaie/P1_Rendu_de_monnaie.md) pour améliorer la complexité de la première version récursive de la résolution par __programmation dynamique__ ?
            2. Compléter ci-dessous le code de la fonction `somme_max_memo` qui améliore la complexité de la fonction `somme_max`.

                ⚠️ _On n'exécutera `test_doubling_ratio` que dans Capytale, l'émulation de Python dans le navigateur est trop lente !_

            3. Exécuter dans Capytale, la fonction `test_doubling_ratio`. Quelle complexité peut-on conjecturer pour `somme_max_memo` ? Confirmer cette conjecture en exprimant en fonction du nombre de lignes $n$  le nombre d'appels de la fonction récursive auxiliaire `s` nécessaires.

            {{ IDE('somme_maxi_memo', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"
            1. Dans l'étude du [problème du rendu de monnaie](../P1_Rendu_de_monnaie/P1_Rendu_de_monnaie.md), on a réduit la redondance des calculs en stockant dans une structure (tableau ou dictionnaire) chaque calcul de `s(i, j)` dès qu'on l'a obtenu. Ainsi on ne calcule pas plusieurs fois la même chose. Cette technique s'appelle la __mémoïsation__.

            2. Code complété :
   
                ~~~python
                import time
                import random

                def generer_triangle2(n):
                    return  [[random.randint(0, 50) for _ in range(m + 1)] for m in range(n)]

                def somme_max_memo(t):
                    """Renvoie la somme maximale dans un triangle de nombres
                    t qui est une liste de listes"""
                    
                    def s(i, j):
                        """Fonction auxiliaire récursive"""
                        # si memo[i][j] == -1 alors s(i, j) n'a pas été déjà calculée
                        if memo[i][j] == -1:            
                            if i == len(t) - 1:
                                memo[i][j] =  t[i][j]
                            else:
                                memo[i][j] = t[i][j]  + max(s(i + 1, j), s(i + 1, j + 1))
                        return memo[i][j]
                    
                    # tableau memo pour mémoiser de mêmes dimensions que t
                    # initialisé avec des -1 qui est une somme impossible
                    # car t ne contient que des entiers positifs
                    memo = [[-1 for j in range(i + 1)] for i in range(len(t))]
                    return s(0, 0)

                def test_somme_max_memo():
                    t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
                    assert somme_max_memo(t) == 137
                    print("tests réussis")
                    
                def test_doubling_ratio():
                    """Test de performance :
                    On observe l'évolution du coefficient multiplicateur pour
                    le temps d'exécution lorsque le nombre de lognes double    
                    """
                    n = 2 ** 6
                    temps_preced = None
                    for _ in range(5):
                        t = generer_triangle2(n)
                        debut = time.perf_counter()
                        res = somme_max_memo(t)
                        temps = time.perf_counter() - debut
                        if temps_preced is not None:
                            print(f"Nombre de lignes : {n}, Ratio temps / temps_preced : {temps /  temps_preced}")
                        temps_preced = temps
                        n = n * 2
                    
                #test_somme_max_memo()
                #test_doubling_ratio()
                ~~~

            3. Expérimentalement, on observe en exécutant `test_doubling_ratio`que le temps d'exécution est environ multiplié par $4$ lorsque le nombre de lignes du triangle est multiplié par $2$. On peut donc conjecturer que la complexité temporelle de `somme_maxi_memo` est __quadratique, en $O(n^{2})$__, par rapport au nombre $n$ de lignes. Prenons un triangle de nombres `t` de $n$ lignes, le calcul de `somme_max_memo(t)`  supprime les appels redondants dans l'arbre d'appels réalisé dans la question 6. Il nous reste alors exactement un appel pour chaque  sommet présent dans le triangle. Par la suite on appelle sommet toutes les positions possibles pour un nombre dans le triangle.  De plus  le traitement effectué par chaque appel, après récupération des appels imbriqués, est en coût constant (comparaison et somme). La complexité de `somme_max_memo(t)`  est donc de l'ordre du nombre de sommets présents dans le triangle. On a $1$ sommet sur la première ligne, $2$ sur la seconde, ..., $n$ sur la dernière soit un total de  $1+2+3+\ldots + n=\frac{n(n+1)}{2}$ sommets.  Cela confirme la __complexité quadratique__ en $O(n^{2})$ observée expérimentalement.
    

!!! note "Point de cours 6 : résolution du problème de la somme maximale dans un triangle"

    Dans le problème de la  _somme maximale dans un triangle_, on a vu que __l'algorithme glouton__ permet de calculer une solution en temps linéaire mais qui n'est pas optimale. En revanche, les méthodes  par __force brute__ ou __programmation dynamique__ permettent de constuire une solution optimale.

    Pour trouver un algorithme de résolution par  _programmation dynamique_  on a procédé par étapes :


    * __Étape 1 :__ On a fait apparaître une __sous-structure optimale__ en exprimant la solution en fonction de solutions de sous-problèmes similaires et plus petits.
    * __Étape 2 :__  On a calculé la solution en fonction de celles des sous-problèmes à l'aide d'une __formule de récurrence__ et on a amélioré la complexité temporelle de l'algorithme en mémorisant les résultats déjà calculés, c'est la technique de __mémoïsation__.

    Par rapport au nombre $n$ de lignes du triangle de nombres en entrée, on obtient les complexités suivantes. Pour la complexité en espace on mesure l'espace supplémentaire utilisé (ici pour stocker les résultats intermédiaires).


    |Méthode|Complexité en temps|Complexité en espace|
    |:---:|:---:|:---:|
    |_Force brute_| $O(2^{n})$| $O(1)$|
    |_Programmation dynamique récursive sans mémoïsation_| $O(2^{n})$| $O(n)$ (taille maximale de la pile d'appels)|
    |_Programmation dynamique récursive avec mémoïsation_| $O(n^{2})$| $O(n^{2})$|

    Dans la section suivante, on va voir comment améliorer la _complexité en espace_ à l'aide d'une méthode  par  __programmation dynamique__  itérative qui calcule la solution en procédant du _bas_ (la dernière ligne) vers le _haut_ (le sommet du triangle).

# Résolution itérative par programmation dynamique


!!! question "Exercice 7"

    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            On reprend les notations de l'exercice 6 et le __triangle 1__ :

            ![alt](./images/trg_fleches_junier.png){: .center}

            `s(i,j)` désigne la somme maximale pour le sous-triangle dont le sommet est en ligne `i` et colonne `j` dans le triangle complet.

            Recopier et compléter le tableau ci-dessous qui permet de calculer `s(i, j)` en appliquant la relation de récurrence $s(i, j) = t(i, j) + max(s(i + 1, j), s(i + 1, j + 1))$ _à rebours_. On progresse du _bas_ (la dernière ligne) vers le _haut_ (le sommet du triangle complet) en mémorisant les résultats intermédiaires dans le tableau.

            |i / j|0|1|2|3|4|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |4|42|24|41|38|5|
            |3|3 + max(42, 24)=45|4+max(24, 42)=45|22+max(41,35)=63|25+max(38, 5)=63||
            |2|...|...|...||
            |1|...|...|||
            |0|...||||

        === "Solution"

            |i / j|0|1|2|3|4|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |4|42|24|41|38|5|
            |3|3 + max(42, 24)=45|4+max(24, 42)=45|22+max(41,35)=63|25+max(38, 5)=63||
            |2|34=max(45, 45)=79|31+max(45, 63)=94|33+max(63, 63) = 96||
            |1|40+max(79, 94) = 134|38+max(94, 96)=134|||
            |0|3+max(134, 134)=137||||


    !!! success "Question 2"    

        === "Énoncé"
            Implémenter l'algorithme précédent qui calcule la somme maximale d'un triangle  `t`de nombres par programmation dynamique, de façon itérative  depuis la dernière ligne (cas de base de la version récursive) jusqu'au sommet, en mémorisant les résultats intermédiaires dans une structure `s` qui est une liste de listes de mêmes dimensions que `t`.

            Quelles sont les complexités en temps  et en espace (supplémentaire utilisé) de cet algorithme par rapport au nombre $n$ de lignes du triangle de nombres ?

            {{ IDE('somme_maxi_iter', MAX_SIZE=90) }}


        === "Solution"

            Cet algorithme est constitué de deux boucles imbriquées qui parcourent les $\frac{n(n+1)}{2}$ positions dans le triangle qui sont tous les sous-problèmes à résoudre pour résoudre le problème global.

            La complexité en temps de cet algorithme est donc quadratique, en $O(n^{2})$, par rapport au nombre $n$ de lignes du triangle de nombres. 

            Cet algorithme utilise une liste de listes `s` de mêmes dimensions que `t`donc consomme $\frac{n(n+1)}{2}$  cellules de listes supplémentaires soit une complexité quadratique en espace.


            ~~~python
            def somme_max_iter(t):
                """Renvoie la somme maximale dans un triangle de nombres
                t qui est une liste de listes"""    
                n = len(t)
                s = [[0 for _ in range(len(t[i]))] for i in range(n)]
                # initialisation de la dernière ligne
                for j in range(n):
                    s[n - 1][j] = t[n - 1][j]
                # on remonte de la dernière ligne jusqu'au sommet du triangle
                for i in range(n - 2, -1, -1):
                    for j in range(len(s[i])):
                        s[i][j] = t[i][j] + max(s[i + 1][j], s[i + 1][j + 1])
                return s[0][0]

            def test_somme_max_iter():
                t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
                assert somme_max_iter(t) == 137
                print("tests réussis")
            ~~~

    !!! success "Question 3"

        === "Énoncé" 
            En complétant le tableau de la question 1, on peut remarquer que pour compléter une ligne on n'a besoin que de la ligne précédente et même uniquement  des deux valeurs juste au-dessus et au-dessus à droite. 

            Par conséquent on a juste besoin de mémoriser la ligne précédente et même on modifier directement la ligne pour calculer la suivante si on la remplit dans le bon sens, de gauche à droite en changeant uniquement des valeurs qui ne seront pas réutilisées.

            Compléter la fonction `somme_max_iter2` qui n'utilise plus qu'une liste de taille $n$ comme espace supplémentaire, ce qui améliore la complexité en espace.

            {{ IDE('somme_maxi_iter2', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"

            ~~~python
            def somme_max_iter2(t):
                """Renvoie la somme maximale dans un triangle de nombres
                t qui est une liste de listes"""    
                n = len(t)
                s = [t[n - 1][j] for j in range(n)]
                for i in range(n - 2, -1, -1):
                    for j in range(i + 1):
                        s[j] = t[i][j] + max(s[j], s[j + 1])
                return s[0]

            def test_somme_max_iter2():
                t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
                assert somme_max_iter2(t) == 137
                print("tests réussis")
            ~~~


# Reconstruction d'une solution


!!! question "Exercice 8"

    Dans cet exercice, on met en oeuvre l'étape 3 caractéristique de la **programmation dynamique** : la construction d'une somme  réalisant la somme maximale dans le  problème de la  _somme maximale dans un triangle_.

    Comme pour le [problème du rendu de monnaie](../P1_Rendu_de_monnaie/P1_Rendu_de_monnaie.md), on remplit d'abord le tableau (ici une liste de listes) des sommes maximales $s(i, j)$  pour tous les sous-problèmes. Pour cela, on procède par __programmation dynamique__ itérativement ou récursivement avec mémoïsation, comme dans les exercices 6 et 7. Une fois le tableau rempli on le parcourt du _haut_ (le sommet du triangle) vers le _bas_  (la dernière ligne). On  initialise la somme maximale avec le sommet du triangle et à chaque changement de ligne on sélectionne la sous-somme maximale entre celle du sous-problème de sommet juste en dessous et celle du sous-problème de sommet en bas à droite. 

    !!! success "Question 1"


        === "Énoncé"
            On reprend l'exemple du __triangle 1__.

            ![alt](./images/trg_fleches_junier.png){: .center}

            On donne ci-dessous un tableau avec dans chaque case correspondant à une position (ligne $i$, colonne $j$) dans le __triangle 1__, un couple constitué de :

            * $t(i,j)$ le nombre à cette position
            * puis $s(i,j)$ la sous-somme maximale du sous-triangle dont $t(i,j)$ est le sommet.

            |i / j|0|1|2|3|4|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |0|(3, 137) ||||
            |1|(40, 134)|(38, 134)|||
            |2|(34,79)|(31,94)|(33,96)||
            |3|(3,45)|(4,45)|(22,63)|(25,63)||
            |4|(42,42)|(24,24)|(41,41)|(38,38)|(5,5)|

            1. Reconstituer une somme réalisant le maximum $137$.

            2. Existe-t-il plusieurs façons d'écrire la somme maximale ?

        === "Solution"
            En suivant l'algorithme décrit en préambule, on peut déterminer plusieurs sommes réalisant le maximum $137$ :

            * $137 = 3 + 40 + 31 + 22 + 41$
            * $137 = 3 + 38 + 33 + 22 + 41$
            * $137 = 3 + 38 + 33 + 25 + 38$

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"
            1. On suppose qu'on a déjà calculé les valeurs des  sommes maximales pour tous les sous-problèmes. Quelle est la complexité en temps de la reconstruction d'une somme maximale ? Et la complexité du calcul de la  valeur somme maximale  puis de la reconstruction d'une somme maximale ?
            2. Quelle est la complexité de l'espace supplémentaire nécessaire pour reconstruire une somme maximale ?

        === "Solution"
            1. Si on  a déjà calculé les valeurs des  sommes maximales pour tous les sous-problèmes alors on peut reconstruire une somme maximale avec un choix par ligne en redescendant dans le tableau mémorisant toutes les solutions $s(i,j)$ des sous-problèmes depuis le sommet jusqu'à la dernière ligne. La complexité en temps de la reconstruction est donc _linéaire_, en $O(n)$ par rapport au nombre $n$ de lignes. Comme le calcul de la valeur de la somme maximale est en $O(n^{2})$, il domine celui de la reconstruction et donc la complexité en temps du calcul puis de la reconstruction de la somme maximale est quadratique, en $O(n^{2})$.
            2. Pour reconstruire une somme maximale, on a besoin des résultats de tous les sous-problèmes donc d'une complexité en espace supplémentaire en $O(n^{2})$.

    !!! success "Question 3"

        === "Énoncé"

            Compléter le code de la fonction `somme_max_iter_solution` qui prend en paramètre un triangle de nombres et qui  renvoie un couple constitué de la valeur de la somme maximale et d'une liste de nombres du triangle réalisant ce maximum.

            {{ IDE('somme_maxi_iter_solution', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"

            ~~~python
            def somme_max_iter_solution(t):
                """Renvoie un couple constitué de :
                - la somme maximale dans un triangle de nombres t qui est une liste de listes
                - une liste de nombres réalisant cette somme maximale"""    
                n = len(t)
                s = [[0 for _ in range(len(t[i]))] for i in range(n)]
                # initialisation de la dernière ligne
                for j in range(n):
                    s[n - 1][j] = t[n - 1][j]
                # on remonte de la dernière ligne jusqu'au sommet du triangle
                for i in range(n - 2, -1, -1):
                    for j in range(len(s[i])):
                        s[i][j] = t[i][j] + max(s[i + 1][j], s[i + 1][j + 1])
                # ici s contient les solutions de tous les sous-problèmes
                # on stocke chaque terme d'une somme maximale dans la liste sol
                # on initialise sol avec le sommet du triangle
                sol = [t[0][0]]
                # on redescend du sommet du triangle jusqu'à la dernière ligne
                j = 0
                for i in range(n - 1):
                    if s[i + 1][j + 1] > s[i + 1][j]:            
                        sol.append(t[i + 1][j + 1])
                        j = j + 1
                    else:
                        sol.append(t[i + 1][j])
                return (s[0][0], sol)

            def test_somme_max_iter_solution():
                t = [[3], [40, 38], [34, 31, 33], [3, 4, 22, 25], [42, 24, 41, 38, 5]]
                assert somme_max_iter_solution(t) == (137, [3, 40, 31, 22, 41])
                print("tests réussis")
            ~~~
